\title{Rapport - Adaptive 2017}
\author{Samuel Longchamps (\url{samuel.longchamps@usherbrooke.ca})}

\documentclass[10pt,twocolumn]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[letterpaper, portrait, margin=0.75in]{geometry}
\usepackage{titling}
\date{\vspace{-5ex}} % Remove date and its space
\posttitle{\par\end{center}\vskip 0.5em}
\setlength{\droptitle}{-0.75in}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{graphicx}

\begin{document}\twocolumn\maketitle
\section{Introduction}
Ce document vise à rapporter les éléments importants qui ont été présentés et discutés à la conférence \emph{Adaptive 2017} ayant eu lieu à Athènes (Grèce) entre les 19 et 23 février 2017. Cette conférence fut organisée par IARIA dans le cadre d'une conférence alliant divers sujets et réunie sous le nom \emph{ComputerWorld}. La raison principale de ma participation à cette conférence est la présentation de mon premier article dans le cadre de ma maîtrise en génie électrique avec Pr Ruben Gonzalez-Rubio.

\section{Article présenté}
L'article présenté a comme titre << Design Patterns for Addition of Adaptive Behavior in Graphical User Interface >>. Ce dernier a été présenté le 20 février (auditorium A, session Adaptive 1 à 15h45). Le diaporama utilisé est disponible librement à l'adresse \url{https://docs.google.com/presentation/d/1qtkwLxA0K5IfjXYl7jk_vycHMeYuY3WN-bqpDPdfhCA/edit?usp=sharing}. La présentation a été d'une durée de 20 minutes ainsi qu'environ 5-10 minutes de questions. La présentation visait à présenter et expliquer les concepts de l'adaptation qui ont été recueillis pour le projet de recherche ainsi que les patrons de conception qui ont été proposés dans le contexte du projet. Un exemple concret de leur utilisation via la librairie de référence développée a également été présenté (avec des captures d'écran).

Les questions et réponses ont été :

\begin{itemize}
  \item \textbf{Q}: Y a-t-il des patrons connus qui sont utilisés dans le cadre du travail? \newline
  \textbf{R:} Oui, les patrons de conception présentés sont en grandes parties des composites de patrons connus. Par exemple, les patrons proxy et stratégie sont utilisés dans le patron proxy routeur. \emph{Une réponse complète ferait également mention que le patron event dispatcher est utilisé dans le patron moniteur et le patron méthode virtuelle est utilisé dans le patron adaptive component}.
  \item \textbf{Q:} Étant donné qu'une analyse quantitative des gains en qualité ne fait pas partie du travail présenté, serait-il possible de trouver de façon automatique des critères quantitatifs (métriques) pour effectuer cette analyse. \emph{Ceci prend en compte que les métriques actuelles sont insuffisantes, d'où la raison pourquoi cette analyse n'avait pas été faite à ce stade.} \newline
  \textbf{R:} Il serait possible de le faire, mais difficile étant donné que certains types de critères sont, de façon inhérente, qualitatifs. Il serait possible d'identifier des éléments de mesures de façon automatique qui corrèlent avec une bonne qualité, mais le défi principal est alors de modéliser l'appréciation subjective. Ceci pourrait être possible, par exemple avec du \emph{machine learning}.
  \item \textbf{Q:} Est-ce que ces patrons peuvent être utilisés dans n'importe quel langage? \newline
  \textbf{R:} La raison pourquoi les patrons de conception ont été choisis comme médium afin de formaliser les solutions est principalement parce qu'ils sont indépendants d'un langage et de technologies précises. Les patrons de conception peuvent ainsi être utilisés dans tous les langages orientés-objet. Un avantage peut être observé pour l'implémentation de proxy dans les langages dynamiques, mais aucune limitation quant à ce type de langage n'est présente.
\end{itemize}

L'article a bien été accueilli, même par plusieurs personnes provenant de domaines connexes. Une reproduction de l'article dans sa forme finale est disponible à l'adresse \url{https://www.thinkmind.org/download.php?articleid=adaptive_2017_1_20_50006}.

\section{Sessions}
Plusieurs sessions, chacune sur un thème, formaient les séminaires des journées. Chacune des sessions visait l'une ou l'autre des conférences spécifiques au domaine dont \emph{Adaptive} faisait partie. Jusqu'à quatre sessions se donnaient en parallèle dans quatre salles différentes.

Dans cette section, je résumerai le travail de quelques-unes des recherches que j'ai trouvé le plus intéressant. J'en profiterai pour effectuer des commentaires et propositions dans le but d'améliorer les recherches à l'Université de Sherbrooke en m'inspirant des travaux présentés.

\subsection{Sécurité dans le \emph{Cloud}}
\emph{Conférencier: Bob Duncan}
Cette présentation visait à mettre en lumière les défis modernes dans le cadre de la sécurité informatique appliquée au \emph{Cloud}, soit dans la centralisation des données dans des centres de données et leur utilisation massive dans le cadre d'applications web, plus particulièrement pour les applications entreprises.

Dix faiblesses ont été identifiées :
\begin{enumerate}
  \item Conformité aux standards : Conforme ne veut pas dire sécuritaire
  \item Problèmes au niveau des audits : Un audit peut être bon, mais seulement avec la bonne approche
  \item Approche de gestion : Impossible de contrôler l'orientation vers les profits des gestionnaires (pour eux, le coût lié à la sécurité est sans profit = dépense sans rendement)
  \item Complexité technique du \emph{Cloud}
  \item Manque de responsabilité et d’imputabilité
  \item Mesure et surveillance : Un manque de vérification peut laisser passer des segments de code malicieux pendant très longtemps (ex.: 4 ans), alors que l'exploitation de la vulnérabilité survient dans les premiers moments de sa découverte de son introduction/découverte
  \item Attitude des gestionnaires par rapport à la sécurité : gestion du risque et priorisation du déverminage
  \item Culture de la sécurité dans l'entreprise : Souvent laissé en dernier
  \item Niveau de risque de l'environnement : Une utilisation à large échelle implique un grand potentiel de découverte de vulnérabilité et leur utilisation. Aussi, un nombre élevé de données implique un profit élevé pour leur vol/modification.
\end{enumerate}

Quelques pistes de solution ont été présentées et représentent des sujets de recherche intéressants pour de futurs étudiants à la maîtrise et au doctorat :
\begin{itemize}
  \item Unikernels
  \item FAST-CCS
  \item Implémentation du ``Bright Internet'' où des canaux vérifiés sont utilisés et si un mauvais comportement est détecté, l'utilisateur peut être retrouvé et poursuivi
\end{itemize}

Une statistique intéressante est qu'il faudrait en moyenne 200 jours pour trouver et comprendre une brèche de sécurité.

\subsection{Patrons de conception pour l'Internet des Objets}
\emph{Présentateur: Lukas Reinfurt}
Dans cette présentation, il était question de formaliser les solutions éprouvées à des problèmes récurrents dans la conception de systèmes pour l'Internet des Objets. Un problème général relié à l'Internet des Objets est que les systèmes de ce type est que les implémentations reliées aux différents éléments contextuels (capteurs, actuateurs, gestionnaire d'énergie, communication sans fil et avec un serveur, procédé de traitement des données, etc.). Ainsi, il est nécessaire de classifier et mieux détailler chacune des solutions afin qu'un concepteur soit plus à même de choisir la bonne solution en fonction du contexte et de l’objectif du système développé. Ces travaux sont particulièrement intéressants pour le projet de session en S3 de génie informatique qui vise l'Internet des Objets.

Un ensemble de plusieurs patrons ont été classifiés et sont présentés. Le plus important est cependant la méthode de résolution de problème employée pour l'utilisation des patrons de conception dans des situations concrètes. L'identification du problème est d'abord faite afin de comprendre le contexte du problème à régler : par exemple diminuer la consommation en énergie d'un capteur intelligent. Ensuite, des patrons visant à régler ce problème sont identifiés. En lisant les patrons, il est possible de comprendre non seulement les avantages, mais également les contraintes et limitations de l'utilisation d'un certain patron. Une fois le patron choisi, il suffit de suivre les étapes pour l'appliquer. Le problème est alors solutionné, mais des effets secondaires de l'application du patron peuvent survenir. Dans notre exemple, si pour réduire la consommation en énergie il était nécessaire de mettre le processeur en mode veille pendant une durée déterminée, il est nécessaire d'avoir un moyen pour mettre en veille et réveiller le processeur. La recherche d'un patron pour régler ce problème peut alors débuter et le cycle continue.

Effectuer cette démarche pourrait être enseignée comme méthodologie de résolution de problème et surtout permettre aux étudiants d'apprendre à utiliser et même rédiger des patrons de conception. Dans le domaine de l'informatique, les patrons de conception sont un \emph{must} dans tous les types d'application, même embarquées. Commencer dès S3 si ce n'est avant à apprendre la forme et à quoi servent les patrons serait certainement un avantage notable. Une idée serait de créer une banque de patrons pour l'Université de Sherbrooke sous forme de Wiki.

\subsection{Sélection de technologie pour les LPWA (Low Power Wide Area) dans l'Internet des Objets}
\emph{Conférencier: Andrei Alexandru Enescu}

Les LPWA sont des technologies typiquement destinés à l'Internet des Objets qui maximisent quatre caractéristiques :

\begin{itemize}
  \item Longue durée de vie de batterie (5-10 ans)
  \item Peu coûteux (5-10\$ par capteur)
  \item Large distance de communication (2-5 km)
  \item Capacité limitée (20-100 kbps)
\end{itemize}

Peu de technologies existent qui remplissent tous ces critères, alors il est nécessaire d'effectuer une analyse des technologies existantes pour déterminer le meilleur compromis en fonction du système développé. Une façon également d'atteindre ces critères est d'effectuer du filtrage et traitement de l'information captée directement sur le capteur puisque l'énergie est majoritairement dépensée à la capture et à la communication. À noter également qu'il est nécessaire de concevoir des systèmes pouvant effectuer des mises à jour à distance puisqu'ils sont souvent hors d'atteinte et ont une très longue durée de vie dans le contexte de l'informatique.

\subsection{Patrons et \emph{Big Data}}
\emph{Panel}
La recherche de patrons dans le \emph{Big Data} est présentée comme la recherche d'une aiguille dans une botte de foin. Un problème central à cette recherche automatique est l'identification d'une situation de corrélation versus une de causalité. Une relation de causalité est celle recherchée dans le contexte de la découverte de patrons, alors que les corrélations sans causalités pourraient être qualifiées d'anti-patrons.

Il a été indiqué pour la surutilisation de techniques statistiques dans le \emph{Big Data} pourrait être problématique, par exemple dans le cas où des techniques plus directes pourraient solutionner un problème. Un autre problème est la sélection préférentielle des données, rendant donc les corrélations biaisées.

\section{Idées générales}
Quelques idées tirées de différents travaux sont présentées dans cette section. Le but est de proposer des concepts et connaissances dont la spécialisation pourrait bénéficier à l'Université de Sherbrooke.

\begin{itemize}
  \item Petri-Net et ses extensions pour supporter des types de jetons (ex.: Colored Petri-Net). Les Petri-Net sont très utiles pour modéliser des procédés de façon formelle et il serait utile d'offrir des ressources à l'Université pour l'apprentissage et l'utilisation de ces derniers dans le cadre de la recherche.
  \item Développement de memristors. Ces alternatives aux transistors permettent des calculs en \emph{fuzzy logic}. Les calculs sont envoyés aux memristors par un GPU et pourraient être utilisés avec un FPGA pour des applications spécifiques.
  \item Évaluation de la sécurité dans les logiciels libres.
\end{itemize}

\section{Lien}
Cette section inclut quelques liens vers les documents de la conférence.

\begin{itemize}
  \item Program : \url{https://www.iaria.org/conferences2017/ProgramADAPTIVE17.html}
  \item Articles de la conférence : \url{https://www.thinkmind.org/download_full.php?instance=ADAPTIVE+2017}
  \item Page de l'article présenté :
  \url{https://www.thinkmind.org/index.php?view=article&articleid=adaptive_2017_1_20_50006}
\end{itemize}

\end{document}
